\subsection{Máquinas de alavancas}

Máquinas de votação por alavancas foram usadas inicialmente nos Estados Unidos e desenhadas para fazer o processo de votação ser simples e sigiloso. No início, eram o aparato mais tecnológico existente, com muitas partes móveis. Ao se utilizar uma máquina para votar mecanicamente, se evita o problema de interpretação da cédula. Além disso, alguns desenhos modelos~\nocite{gillespie1899voting} obrigavam que o eleitor estivesse atrás de cortinas, mantendo a privacidade do seu voto.

Como todo aparato mecânico, as máquinas de alavancas eram suscetíveis a falhas e travamentos das peças, e eram especialmente afetadas justamente pela grande quantidade de partes móveis que as faziam máquinas complexas e avançadas. Uma falha no mecanismo de contagem poderia afetar a contabilização de todos os votos de um candidato.

Nas máquinas com contadores não havia registro individual dos votos, portanto, estas poderiam ser manipuladas por eleitores e técnicos de manutenção para propositalmente falhar na contagem de votos, por vezes de formas indetectáveis~\cite[p.~42-45]{jones2012broken}. Já nos modelos com impressão em rolo de papel, era possível mapear cada voto para cada eleitor pois eram impressos em ordem~\cite[p.~26]{jones2012broken}.

As máquinas causaram uma mudança de paradigma das fraudes. A forma mais comum de fraudes com cédulas, de estufar as urnas ou encadear os votos, não era mais possível. No entanto, era igualmente fácil corromper as próprias autoridades eleitorais e, como o eleitor não consegue confirmar que seu voto foi corretamente contado, as fraudes se tornavam mais silenciosas.