\input{definicoes}

\chapter{Introdução}

Mesmo com a ubiquidade da internet atualmente, onde fazemos desde compras
domésticas até transações bancárias com segurança, a eleição remota é
atualmente um tema bastante controverso no mundo da tecnologia da informação.
No Brasil, a resistência do tribunal eleitoral de conduzir auditorias
irrestritas do sistema eletrônico, acompanhada das vulnerabilidades descobertas
no sistema eletrônico, mesmo nos cenários restritos onde auditorias foram
realizadas~\cite{aranha2012vulnerabilidades}, cria na população uma sensação de
inexistência de integridade nas eleições.

O uso de um meio rápido e descentralizado pode trazer diversos benefícios para
o eleitor, com destaque para a comodidade de exercer seu voto de qualquer
lugar, a redução do tempo de contagem e transporte dos sistemas clássicos de
cédulas ou urnas eletrônicas. Por isso, existem tentativas de se utilizar
sistemas de votação remota, como nas eleições nacionais da Estônia. No entanto,
estas estão aquém dos requisitos de segurança
esperados~\cite{Springall:2014:SAE:2660267.2660315}, havendo incerteza se é
segura o suficiente para a realização de eleições.

Dos diversos sistemas eletrônicos abordados neste trabalho, os mais populares,
como sistemas de tabulação de cédulas e as urnas eletrônicas, não estão
disponíveis publicamente para uso e estudo, não atendem aos requisitos de
segurança de uma eleição, e não passaram por uma extensa bateria de testes de
segurança. É consenso na comunidade de segurança digital que segurança por
obscurantismo não é eficiente, e se a eleição acontece em uma "caixa preta" não
existem meios de verificar a validade dos resultados.

\section{Justificativa}

Em virtude dos ataques que exploram falhas de segurança, como os
\textit{ransomware} presenciados nos anos recentes, observando a falta de
conhecimento da população sobre segurança digital, e pensando em uma solução
para um dos grandes problemas políticos do país, este trabalho visa apresentar
os recentes avanços de segurança digital em uma proposta de sistema seguro que
possa ser utilizado para tal.

De forma mais geral, em qualquer votação altamente descentralizada e com uma
grande quantidade de eleitores participantes, os sistemas mais ortodoxos e
amplamente testados sofrem com problemas de escalabilidade. Considerando que a
internet é o meio de comunicação e interação mais ubíquo, a digitalização de
sistemas de votação é de grande importância tanto pela acessibilidade
permitida, quanto pela segurança provida pelas modernas técnicas de
criptografia.

\section{Objetivos}

Este trabalho visa estudar uma solução de eleição remota com alto nível de
segurança e privacidade baseada no sistema ADDER~\cite{kiayias2006internet}. No
seu artigo, o autor citou trabalhos futuros a serem desenvolvidos no sistema
que serão abordados no presente trabalho, e serão analisadas as implicações que
as alterações possíveis teriam nos requisitos desejados das eleições.

Para isto, serão analisados trabalhos existentes da área, investigando as
principais soluções propostas na literatura revisada, a fim de encontrar
restrições e oportunidades de aperfeiçoamento do trabalho. Ao fim, será
proposta uma implementação de sistema de eleição online levando em consideração
as preocupações destas soluções.

A primeira etapa deste trabalho consiste no levantamento dos requisitos do
sistema com relação aos problemas e garantias das eleições online. Em seguida,
o estudo e implementação do sistema proposto e as possibilidades de
melhoramento em comparação com outros sistemas de objetivo similar.

\section{Estrutura do texto}

A \autoref{sec:evolução dos sistemas de eleição} apresenta o histórico dos
sistemas de eleição desde o início da democracia, e os avanços tecnológicos que
os acompanharam. A \autoref{sec:sistemas criptográficos e eletrônicos} faz uma
introdução de sistemas criptográficos e eletrônicos.

O \autoref{ch:trabalhos correlatos} analisa trabalhos de objetivos similares na
literatura, suas considerações e diferenças objetivas.

No \autoref{ch:implementação}, são descritos cada um dos componentes que formam
o sistema de eleição proposto, bem como se dá a interação entre eles quando
tecnicamente separados e como garantem os requisitos de segurança esperados.
